Title: Obispos y sacerdotes vinculados con crímenes del paramilitarismo en Colombia
Date: 2016-07-05 11:47
Category: DDHH, Otra Mirada
Tags: comision de la verdad, conversaciones de paz, Paramilitarismo
Slug: vinculan-a-21-obispos-y-22-sacerdotes-con-crimenes-del-paramilitarismo
Status: published
<div id="slider-div">
<img class="active" src="https://contagioradio.nyc3.cdn.digitaloceanspaces.com/wp-content/uploads/2016/07/iglesia-y-paramilitarismo.jpg" alt="foto" style="display:block"></img><div class="btn-carousel" title="Anterior"  id="previous">&lt;</div><div class="btn-carousel" title="Siguiente" id="next">&gt;</div></div>

######  

###### [02 Jul 2016] 

Por lo menos 21 obispos y sacerdotes católicos tendrían vínculos con el paramilitarismo y habrían apoyado o justificado sus crímenes en varias regiones del país. Pacific School of Religion en Berkeley, California, y su programa de Changemaker Fellowship, realizaron un informe como insumo para la comisión de la verdad, agrupando más de 40 casos en los que se demuestran la participación activa de la iglesia católica en la guerra.

Las pruebas van desde testimonios acerca de acciones realizadas por obispos y sacerdotes como documentos obispales en los que se invita a “combatir la amenaza comunista” y abarcan casi todos los departamentos de Colombia, especialmente Santander y Antioquia donde los obispos y sacerdotes participaron de manera importante en el actuar de las organizaciones [paramilitares](https://archivo.contagioradio.com/?s=paramilitares).

Presentamos algunos de los casos...

### **Monseñor Ángel María Ocampo obispo de Tunja ** 

“Necesidad de vida o muerte”, era la expresión de Monseñor Ángel María Ocampo en Tunja a entre 1950 y 1970, en unas de sus cartas, dirigidas a sus feligreses para conformar autodefensas anticomunistas.

### **Monseñor Jose Ignacio Lopez obispo de Cartagena** 

En las elecciones de 1949, monseñor Jose Ignacio Lopez, obispo de Cartagena, declaró que todo aquel que profesaba un pensamiento comunista sería excomulgado de la iglesia católica.

### **Sacerdote Juan Angel Ortiz en San Luis, Huila** 

A mediados de los años 5o el padre Juan Angel Ortiz, fue un destacado miembro de los chulavitas en San Luis, Huila, propiciando junto con la policía Nacional, el hostigamiento y cacería de liberales, que para ese entonces, se consideraban como herejes.

Tiempo después, a finales de los 60\`s y principios de los 70\`s en el municipio de Orapa, Huila, el Padre Juan Angel Ortiz, conformó la organización conocida como las Autodefensas Campesinas Anticomunistas. en las zonas rurales y en cascos urbanos, junto con líderes católicos.

Estas Autodefensas Campesinas se distribuían oficios que eran dictaminados por el Pbro Juan Angel Ortiz, que consistían en repartir propaganda católica y anticomunista, hacer patrullaje armado e instalar retenes que controlaban el ingreso y acercamiento de forasteros en las diferentes veredas del municipio de Orapa.

### **Padre Lorenzo Torres, párroco de Uvita Boyacá en 1952 a 1953** 

El Padre Lorenzo Torres, párroco de Uvita Boyacá entre 1952 y 1953, organizó autodefensas con sus feligreses “para evitar el avance de la guerrilla CHITA”. Este grupo de autodefensas, estaba compuesto por grupos heterogéneos entre niños, jóvenes y adultos organizados en las veredas de San Ignacio, El Carmen, Cañita y la Vereda Vargas.

### **Vicario de Vélez, Gustavo Martinez** 

En 1979, el líder campesino y catequista Jacinto Quiroga, fue torturado, privado de su libertad y asesinado por la fuerza pública bajo el estatuto de seguridad nacional de Turbay Ayala. Fue entregado a la Brigada Militar del Socorro por el Vicario de Veléz, Gustavo Martinez, quien en un principio se ofreció a salvaguardar su vida y lo pidió a las religiosas misioneras que lo ocultaban para salvar su vida.

Jacinto Quiroga, expresó su indignación por la participación de sacerdotes quienes legitimaban y absolvieron las manos sucias de los militares involucrados en esos métodos de interrogación basados en la tortura, Quioga afirmó, en uno de sus escritos, que las mujeres eran gravemente maltratadas y violadas por los uniformados. Jacinto Quiroga fue posteriormente asesinado por militares.

### **Monseñor Manuel López Obispo de Vélez ** 

En 1980 y 1985, el monseñor Manuel López, cercano a los militares expulsó misioneros, misioneras  y sacerdotes que promovieron una concientización política en Santander, prohibiendo del mismo modo su entrada al departamento.

### **Padre Elías Lopera y el Padre Hernán Cuartas de la arquidiócesis de Medellín  ** 

A principio de los 80\`s  el padre Lopera y el padre Cuartas generaron un escándalo en los medios de comunicación nacional por sus nexos con el narcotraficante y promotor del sicariato en Colombia Pablo Escobar, liderando sus programas sociales.

### **Cardenal López Trujillo de Medellin ** 

En 1984 se pronunció ante los escándalos mediáticos frente a las relaciones existentes entre Pablo Escobar y sacerdotes de la diócesis de Medellín, hecho que nunca desmintió. No condenó a los sacerdotes vinculados con el narco paramilitarismo, defendió ante medios de comunicación extranjera a Pablo Escobar Gaviria.

En junio de 1986, el cardenal López Trujillo allanó junto con un sacerdote, un sicario y civiles armados, la parroquia de padre Eliseo Tobón de Medellín, con el fin de encontrar una carta firmada por 80 sacerdotes que denunciaban varios conflictos que sostenía el cardenal con otros sacerdotes y laicos y sus vínculos con el narcotráfico.

Generó con ayuda del sector conservador y católico de Alemania, la persecución a cristianos liberales, sobre todo a sacerdotes que basaban sus prácticas desde una perspectiva de la teología de la liberación, hostigando a varios miembros de esta institución eclesiástica y llegando al punto de expulsarlos de sus parroquias.

En 1987 tras la muerte del padre Jaime Restrepo, sacerdote liberal, quien manifestó su miedo y preocupación frente a diversas amenazas, Trujillo pronunció que no tenía conocimiento alguno de la situación del Padre Restrepo.

### **Monseñor Darío Castrillón Obispo de Pereira** 

En 1971 y 1992 el monseñor Darío Castrillón, Obispo de Pereira, estableció nexos financieros con Carlos Ledher Rivas, quien hizo parte del Cartel de Medellín, dirigido por Pablo Escobar Gaviria, llegando a bendecir el dinero del narcoparamilitar Rivas y  sus posesiones terrenales.

En 1989 trascendió en la vida eclesial nacional e internacional, el enfrentamiento de Monseñor Castrillón con las misioneras de la Madre Laura, en razón de su trabajo con los indígenas en la diócesis de Pereira. El 15 de mayo de 1985, las misioneras de la madre Laura hicieron una clara denuncia del crimen atroz del que fueron víctimas tres indígenas, entre ellos un niño, oriundos  La Pradera, municipio de Pueblo Rico, departamento de Risaralda. En la lógica recurrente del discurso anticomunista, en la Conferencia Episcopal Castrillón las señala de distribuir propaganda marxista y las relaciona con la guerrilla del M-19.

### **Padre Luis Ángel, Párroco de Necoclí** 

En 1982 en Necoclí, Antioquia, el Pbro. Luis Ángel bendijo pertenencias del narcotraficante José Ocampo. El padre Gutiérrez recibía contribuciones del narcotraficante para las fiestas del municipio, como contraprestación el Párroco  bendecía en estas actividades.

### **Padre Rafael Garcia Herreros, Minuto de dios. ** 

Entre 1957 y 1992, pese a que el padre Rafael Garcia Herreros, impulsó varios programas de acción social,  con el que construyó el barrio , la universidad y el colegio "minuto de Dios", también demarcó su posición anticomunista, ya que en alguna ocasión no respaldó alguno de sus colegas por su postura política e ideológica. Por otro lado, excusó y apoyó de forma mediática al reconocido Pablo escobar, quien le otorgó recursos para ayudas humanitarias.

El exsacerdote Rene Garcia Lizarralde, quien hizo votos de pobreza y se alejó de los bienes materiales que le otorgaba su familia, fue rechazado por palabras explícitas del padre Rafael Garcia Herreros, por su posición política, el comunismo.

### **Padre Carlos Enrique Ciro Parra puerto Boyacá ** 

En 1982, el paramilitar Ivan Roberto Duque, afirmó que el padre Carlos Enrique Ciro Parra, en el púlpito, en el confesionario, en las calles y en las reuniones de la comunidad, propagaba un discurso anticomunista, que señalaba a los partidarios de esta ideología como ateos y cercanos del diablo, discurso que se integró para el fortalecimiento y entrenamiento de las fuerzas paramilitares.

### **Padre Gonzalo Javier Palacios, Yarumal, Antioquia.** 

En 1993 y 1994 el padre Oscar Javier Palacio Palacio se vio involucrado con varios acciones del grupo paramilitar los[12 apóstoles](https://archivo.contagioradio.com/?s=12+apostoles), en las que se tomaron la vida de 30 personas, que eran señaladas como supuestos insurgentes. En sus declaraciones ante la fiscalía, reconoce sus actos, defendiendo a comerciantes y terratenientes y ocultando la identidad de quienes hacían parte de este grupo paramilitar.

Así mismo, según declaraciones del Capitán Meneses de la Policía de Yarumal, quien proporcionó en ese entonces armas al grupo paramilitar los 12 apóstoles, afirma que el sacerdote Palacios oculto en su parroquia las municiones proporcionadas al grupo paramilitar. De igual forma también se vio involucrado en la creación del fondo de seguridad, que tenía como fin sostener al grupo paramilitar.

[Casos de implicación de la iglesia en crímenes del paramilitarismo](https://es.scribd.com/document/317530681/Casos-de-implicacion-de-la-iglesia-en-crimenes-del-paramilitarismo "View Casos de implicación de la iglesia en crímenes del paramilitarismo on Scribd")

<iframe id="doc_30652" class="scribd_iframe_embed" src="https://www.scribd.com/embeds/317530681/content?start_page=1&amp;view_mode=scroll&amp;show_recommendations=true&amp;show_upsell=true" width="80%" height="600" frameborder="0" scrolling="no" data-auto-height="false" data-aspect-ratio="undefined"></iframe>
